_3\. 教皇于 1528 年 10 月 6 日返回罗马时的城市状况。艺术家和学者们在被洗劫期间的命运。

这座城市呈现出一幅惨不忍睹的苦难景象。医院里挤满了病人，街道上污秽不堪，半边街道被砸烂烧毁，到处都是乞讨面包的人的凄惨身影。据一位同时代人夸张的报道，有 13 600 所房屋被皇帝的军队摧毁。五分之四的城市无人居住。被毁坏的贵族们都搬到了自己的庄园，尤其是科隆纳家族，人们憎恨他们，认为他们是掠夺的始作俑者；1527 年底，庞培已经前往那不勒斯躲避人民的仇恨。每天都举行游行；在所有街道上宣讲忏悔；分享的司铎们试图缓和人民的情绪，让他们为教皇的回归做好准备，"善良的人民屈服了"。

1528 年 10 月 6 日，克莱门特在瑞士卫队的带领下，在一队可恨的帝国步兵的保护下再次进入罗马，他完全可以把自己与霍诺留相提并论，当时这位可恶的皇帝回到了被阿拉里克洗劫的城市。他冒着瓢泼大雨，在天黑前抵达。没有人追上他，因为这正是他自己想要的，因为这个时候不适合举行仪式。在阿维尼翁流放结束后，罗马人比他们的祖先更加悲惨，他们围着他大声呼喊，每一声呼喊都像绝望的责备声一样震撼着他。他骑马穿过城市，一边哭泣，一边为人们祝福。有时，他张开双臂，仿佛要拥抱罗马，然后又将双臂举向天空。经过圣天使城堡时，他看到了自己过去的可怕形象，这个可悲的人来到了圣彼得大教堂，在使徒墓前跪了下来。在教会的历史上，没有任何一位教皇的入教仪式如此可怕。

就像霍诺留曾经做过的那样，克莱门特七世现在可以成为罗马的复兴者了。他召集流亡中的难民回来；他们来了，但人数不多。罗马人口锐减。据统计，有3万人死于敌人、苦难和瘟疫。人口普查显示，这座城市的居民从利奥十世时期的 85000 人或更多减少到 32000 人。罗马人充满辛辣讽刺地说，皇帝应该从西西里、那不勒斯和撒丁岛向罗马派遣殖民者。毁灭的洪流席卷了文艺复兴时期教皇们在此凝聚的美丽财富。萨科人撕碎了这座城市的文化生活，永远地结束了拉斐尔和米开朗基罗标志着天才巅峰的地中海时代。

那些跟随克莱门特回来的人从学院和利奥十世的艺术界寻找他们的朋友，他们发现他们要么不再是，要么只是乞丐。拉斐尔乐于接受赞美，因为他已经入土为安；米开朗基罗乐于接受赞美，因为他不在罗马。他们也会成为愤怒暴徒的牺牲品，因为这些掠夺者没有放过艺术家们，只有少数艺术家设法逃到了圣天使城堡，如雕塑家洛伦齐-洛蒂、拉斐尔-达-蒙特鲁波和本维努托-切利尼。佩鲁佐曾殉难并被西班牙人抢劫；西班牙人认出了他是画家，不得不为他画了一幅波旁的肖像。他逃往锡耶纳，途中再次被强盗劫掠。拉斐尔的学校解体了；卡拉瓦乔逃到了墨西拿，他的朋友马图里诺死于瘟疫。乌迪内的乔瓦尼（Giovanni of Udine）殉难后被掠夺，逃到了弗留利（Friuli），文森佐-达-圣吉米纳诺（Vincenzo da S. Gimignano）逃回老家，死于对罗马的思念。佛罗伦萨人罗索（Rosso）后来成为弗朗西斯一世的宠臣，他被迫充当仆人，变得一贫如洗。雅各布-桑索维诺逃到了威尼斯。朱利奥-罗马诺迪隆巴尔迪亚已不在罗马，但他的学生朱利奥-克洛维奥却经受了极大的折磨，以至于他后来取下了在曼图亚宣誓的教会法衣。著名雕刻家马尔康托尼奥买到了自由，永远离开了罗马。帕尔米吉亚尼诺（Parmigianino）也逃到了帕尔马，他用为劫掠者创作的画作平息了他们的愤怒。

文人则更加不幸。哈德良六世死后，罗马的学术生活得到了恢复；一些学者回到了罗马，或被克莱门特任命为大学教授，如瓦莱里乌斯（Valerius），他曾在哈德良手下前往那不勒斯，并在哈德良手下担任雄辩术教授。现在，这个学者圈子也分散了。戈里茨被他的同胞俘虏，带着重金逃到维罗纳，在那里他病倒了，带着对罗马的热切渴望死去。两次被俘的科洛奇目睹了自己的房屋被焚毁，华丽的艺术藏品和手稿被洗劫一空，在痛苦中回到了耶西。富裕的律师安杰洛-切西（Angelo Cesi）是红衣主教保罗（Paul）的父亲，也是罗马最著名的人物之一，当西班牙人拔剑攻入他家时，他正病倒在床上；一年后，他死于所遭受的痛苦。文法学家朱利安努斯-卡默斯（Julianus Camers）自杀身亡。Valdus经过长途跋涉，在罗马当上了教授，为普林尼作解说。他看到自己的心血之作--普林尼的评注--被撕成碎片，用于厨房服务，于是死于饥饿。诗人卡萨诺瓦是科隆纳家族的追随者，有人看到他在街头乞讨面包，直到瘟疫夺去了他的生命。博洛尼亚诗人保罗-邦巴西（Paolo Bombasi）在劫掠中被杀。拉斐尔的朋友、大名鼎鼎的特巴尔代奥（Tebaldeo）陷入了极度的痛苦之中，当他病倒在科隆纳家中时，他向贝姆博索要了 30 弗罗林。他厌倦了自己的生活，想去普罗旺斯，但还是留在了罗马。马罗内曾经是如此出色的即兴表演者，从蒂沃利回到罗马后，他失魂落魄，饱受折磨，对诗歌的失落充满了绝望，被全世界抛弃，死在了一个悲惨的小酒馆里。利奥十世最喜爱的喜剧演员弗朗切斯科-切雷亚逃到了威尼斯，在那里他成为了艺术喜剧的创始人和完善者。就连曾经住在拉斐尔家中的老顽童马尔科-法比奥-卡尔维（Marco Fabio Calvi）也被黑帮拖出了罗马，因为无力支付赎金而惨死在医院里。仿佛奇迹一般，莫尔扎安然无恙地见证了那段可怕的日子。幸运的是那些在失去财产、书籍和著作的情况下逃过一劫的人，比如拉扎罗-博纳米奇（Lazzaro Bonamici），他逃离罗马后再也没有回来；比如希伯来语教授阿加西奥-吉达塞里奥（Agacio Guidacerio）；比如博学的吉拉尔迪（Gyraldi），他在萨科失去了所有的书籍，在博洛尼亚自救；而他的朋友阿尔西奥尼乌斯（Alcyonius）则在 1528 年因遭受虐待而受伤身亡。在圣天使城堡中自救的约维乌斯也为丢失了六本历史书而哀叹。他将手稿藏在密涅瓦宫的一个盒子里，一位名叫埃雷拉（Herrera）的西班牙船长发现了手稿，并认识到了它的价值，后来将其归还给了作者，以换取教皇赐予他的恩惠。约维乌斯再也无法完成第一个十年缺失的书籍了。

萨科事件发生时，皮耶留斯-瓦勒里亚努斯不在罗马；这场可怕的灾难为他提供了创作著名作品《论学者的不幸》的素材。他于 1529 年以对话的形式写成了这部作品。当人们听到人文主义者对罗马沦陷的哀叹时，仿佛又回到了杰罗姆的时代，从未有哪个相隔遥远的时代的命运能像 1527 年罗马的沦陷与 410 年罗马的沦陷那样如此完美地相似。当时，这座城市仍有一半是异教徒，而现在，通过文艺复兴，它又变成了异教徒。当时和现在一样，每个虔诚的人都认识到，罗马受到了应有的审判；但现在和当时一样，同样响起了悲鸣，光荣的罗马、世界之光、人类之母已经消亡。

萨多莱托、本博以及来自阿尔卑斯山外的伊拉斯谟是这一哀歌的领唱者，他们的歌词常常让人想起杰罗姆的歌词。萨多莱托在灾难发生前不久前往卡彭特拉，他于 1527 年 6 月 18 日从那里写信给克莱门特七世的秘书弗朗西斯科-比尼。 他试图为教皇辩护，教皇一直是公正和善良的；时代和宫廷的腐败导致了上帝的愤怒，甚至连无过错的人也卷入其中。他在给杰罗姆-尼日尔的回信中重复了这一观点。这位受过教育的威尼斯人在失去了财产和所有著作后，从罗马逃回了家乡，并在那里向萨多勒托报告了自己的命运。他抱怨世人对他的蔑视，现在世人都在谈论这场惩罚的公正性，这让那些罪孽深重的人更加痛苦，也许他们的罪孽仅仅在于他们生活在罗马这个罪恶的深渊。

萨多雷托于1527年11月3日从卡彭特拉写信给贝姆博，发誓从此只为上帝和缪斯奉献一生；而贝姆博多年前已隐居帕多瓦，他鼓励朋友将共同的不幸埋葬在学业中。1528 年 10 月 1 日，伊拉斯谟从巴塞尔写信给萨多莱托，哀叹罗马的沦陷比高卢人和哥特人统治下的罗马命运更加残酷。"他说："可怕的厄运影响到了所有民族，因为罗马不仅是基督教的城堡、高尚精神的滋养者和缪斯女神最安宁的庇护所，也是所有民族的母亲。有谁不曾在这座城市温柔的怀抱中受到欢迎、爱抚和教育，即使他出生在异国他乡？即使来自天涯海角，又有谁会觉得自己是异乡人呢？对多少人来说，罗马不比他们自己的祖国更亲切、更甜蜜、更幸福？又有谁的精神，无论多么坎坷，在罗马城生活，不是让我们变得更加温和、更加成熟？或者说，有谁在罗马城呆的时间不长，不是心不甘情不愿地离开罗马城，不是欣喜地抓住一切机会回到罗马城，或者说，有谁在罗马城不给他机会时，不是自己寻找机会？事实上，这不是城市的毁灭，而是世界的毁灭"。

安杰洛-科洛奇于 1528 年回到罗马，杰罗姆-尼日尔于次年春天回到罗马。他们向萨多莱托描绘了这座城市的悲惨景象，许多挚友在这座城市中丧生，还有许多人从这座城市远赴异国他乡。在给科洛奇的一封感人至深的信中，萨adoleto 以挽歌的形式回顾了过去。他让科洛奇想起了过去美好时光里的学术聚会，在朋友的花园别墅里，或在他自己位于奎里纳纳河（Quirinal）上的花园别墅里，或在马克西姆斯广场（Circus Maximus）上，或在大力神庙附近的台伯河畔。他想起了那些令他精神和心情愉悦的简朴宴席，还怀念起那些已经去世或离散的朋友：卡萨诺瓦、卡佩拉、维达、贝罗尔德、瓦勒里亚努斯和格拉纳、马达莱诺-卡波-迪-费罗和布洛修斯、菲德拉-英吉拉米和卡米洛-波尔齐奥、本博和卡斯蒂利昂、纳瓦格罗、带着甜蜜愤怒的科里克斯老人以及其他许多人。唉！罗马残酷的命运摧毁了这些时代和这些幸福生活的乐趣！

萨多莱托的信不仅是对罗马学院，也是对人文主义时代本身的告别。勇敢的科洛奇（Colocci）和布洛西乌斯-帕拉迪乌斯（Blosius Palladius）被热切的渴望驱回罗马，努力收集那个时代的废墟；学院再次举行会议，并通过纪念城市的沦陷来激怒或羞辱罗马人。后来，它在保罗三世（庞波尼乌斯-拉埃特斯的弟子，科洛奇和萨多列托斯的同志）的领导下继续存在，但反宗教改革的可怕力量已经开始骚动，使罗马教皇在其动荡的垮台后变得清醒和非精神化。在罗马出现的不是经典的共济会学院派，而是耶稣会，阴险的保罗四世用索引和职位审查的枷锁束缚了科学精神。
